殺癱妻 官輕判 八旬翁卑微希望：幫吓我哋就少好多悲劇

2019年01月09日

殺癱妻 官輕判
八旬翁卑微希望：幫吓我哋就少好多悲劇

被告黃國萬殺妻後自首，欲以自身遭遇向社會控訴。

【本報訊】鶼鰈情深的老夫妻晚年喪子，禍不單行，妻子未幾又中風癱瘓，失去自理能力，起居飲食全賴丈夫。丈夫獨力照顧妻子，身心疲累，更擔心自己先行離世，病妻乏人照料會餓死，終以木製不求人壓在妻子頸上，將她勒斃，圖為妻解脫，「天氣再凍都唔關太太事」。原本打算與妻子共赴黃泉的丈夫，最後決定留下殘命自首，欲以自身遭遇向社會控訴，揭示「雙老照顧」的困境以及政府對長者照顧和支援的不足：「多啲路就少好多悲劇！」

記者：蔡少玲

相關新聞：弟妹求情 悔當初未及時支援

原本被控謀殺罪的81歲被告黃國萬，早前獲准承認誤殺罪。法官昨形容案件屬悲劇，深明被告所受的痛苦，決定法外開恩，判以兩年監禁，務求讓已還柙18個月的他在扣減刑期後，可即日出獄。不過，礙於懲教署政策，黃伯仍須服刑多一個月始可獲釋。

一向關注安老議題的立法會議員張超雄，案發後曾三次到收押所探望黃伯。甫見面，黃伯便對張說：「呢啲係社會問題，係窮人必定要行嘅路！」

法官張慧玲

前年6月，被告在筲箕灣耀東邨寓所勒死妻子。
「呢啲係社會問題，係窮人必定要行嘅路！」
張在求情信中提到，黃伯年近40歲娶妻，47歲得子，但兒子於24歲離世。此後，黃伯與妻子林美琴住在猶如「孤島」的耀東邨。妻子2014年中風後半身不遂，入住附近的私營安老院，但每月住院和每周兩次做物理治療，無論在身心抑或金錢方面，對黃伯來說都負擔太重。

妻子後來情況一度好轉返家，惟一年半後健康狀況急轉直下。醫務社工曾為其妻申請津貼，入住另一間私營安老院，但院內地方狹窄，「得一張床，一個櫃仔」，沒有電梯，黃伯「見到樓梯都腳軟」，拒絕入住。

後來該醫務社工離職，黃伯再也不懂尋求協助，「我係好痛苦，佢（妻子）食、行、瞓都唔得，生不如死」。

「我係好痛苦，佢（妻子）食、行、瞓都唔得，生不如死。」

黃伯老病纏身，照顧妻子又非常痛苦，欲了結生命，但怕死後妻子沒人照顧，要麻煩到其他人，「遺害社會」，故打算與妻子共赴黃泉。最終他沒有自殺，只因他想讓公眾知道雙老照顧的困境，「如果我去埋，就冇人知發生咩事」。

「如果我去埋（自殺），就冇人知發生咩事。」

對於殺死妻子一事，黃伯只以兩句話作結：「𠵱家係大解脫，天氣再凍都唔關太太事！」話中吐露對妻子的憐愛，說來無限淒涼。不過由始至終，黃伯也願承擔罪責：「法官要守住法律，唔係開善堂，我有心理準備。」

黃伯有感而發，道盡中國人各家自掃門前雪的悲哀：「好多人都反對起醫院，因為會影響附近樓價。家下好多精神科，你整個精神科醫院，啲人會擔心會唔會斬佢。啲人冇錢就清醒，有錢就唔清醒，個個都只係睇住自己個米缸。」

「啲人冇錢就清醒，有錢就唔清醒。」
黃伯希望：「要有多啲叻人帶我哋蠢人行。最緊要幫我哋啲蠢窮人，多啲選擇，多啲路就少好多悲劇。」

「要有多啲叻人帶我哋蠢人行，最緊要幫我哋啲蠢窮人，多啲選擇，多啲路就少好多悲劇。」

張超雄在求情信中指，政府雖有資助「長者暫託服務」，但以黃伯居住的東區為例，至今只有3至6個位，且一直沒空缺。至於津助或合約院舍的輪候時間最少三年，上年度已有逾6,600名長者等到死也未輪候到宿位。而私營院舍則環境欠佳，更多次發生虐老個案，令不少長者卻步。

法官昨指，黃伯以長者身份照顧另一名長者，不難想像兩者在過程中的辛酸與痛苦。黃伯看着妻子因病受苦，精神上飽受折磨，患上重度抑鬱，更認為了結妻子生命是對她的憐憫，以及唯一助妻解脫的方法。雖然他犯下嚴重罪行，但他年事已高，不會對社會造成危險。

前年6月5日晚，黃伯為76歲妻子煮食，妻子埋怨食而無味，為何仍要吃。翌晨黃伯看見半醒的妻子臉孔朝天，遂以雙手拿着木製不求人，壓在妻子頸上，直至30分鐘後他感疲倦，並確認妻子心跳停頓才收手。事後黃伯報警自首。

案件編號：HCCC94/18

下一則
下一則
弟妹求情 悔當初未及時支援

有安樂死其實就可以幫到好多人手

一直支持安樂死
合法有尊嚴咁結束自己生命

正苦要建設大灣區同起大白象, 冇興趣幫你地架喇

你有無諗過你老果陣會點樣 ？兒孫滿堂有人照顧？
或者老年乜親人都無？香港真係好撚多冷血 唔怪得咁多移民落黎填數

自願安樂死係其中一個較低成本的紓緩問題方法，應該要研究點實行。

冷血都唔輪到你D新移民名正言順落黎
唔好借D意拉埋黎講啦支那賤種

依單只係冰山一角

香港人口老年問題過多幾年會浮現出黎

唔單止班廢老受罪

08/90/00後都要一齊承擔

我唔知政府點樣搞好老人福利 我淨知你班老人當年唔爭取既民主福利 黎緊你地將會有報應

至於我地後生既一代 我覺得真係要支持搞好安老同醫療 唔係為左幫廢老買單而係幫我地老左都有適當的福利
唔係過多幾十年我地做老野既時候 我地有冇得善終啦

不停谷個人口又唔識搞惠民政策
人均壽命一路長落去
有病都死唔去
中風真係及早安樂死好撚過

我又唔係新移民 只不過你唔覺係香港社會太畸型？

條友on9 五毛黎

講既野完全係hate speech

完全離曬題

安樂死之餘
係安老政策出曬事 但香港人都係唔會反抗

窮人又學人生仔

唔洗養你班垃圾新移民
咪有資源幫呢D老人家囉

林奠仲要將申領長者津貼推遲去65歲，香港無得救

廢老死快D啦
放返出來咪又係攞綜援

直接block左條友就得，唔洗上心

冇家底又成日去旅行鳩FINGFING，老左下埸一樣係咁

佢中風癱瘓應該有難度。
你覺得佢可以用咩方法自殺?

講搞安樂死, 有無諗過香港隨時無咁一半人
邊個夠膽搞

就算搞, 都有有好好既機制去阻止唔合資格既人, 但係又違反左本意, 既然死亡係每個人既權利, 又要點set個門檻, 引發既爭論可想而知係幾咁複雜

搞安樂死排期排到你死果日都未到你

香港逼死咁邊個會唔想冇左一半人
咪又係啲有錢佬驚少左啲奴隸幫佢做野

啲budget 去哂呢啲地方，點幫？

想還想, 我都想, 一定舒服好多
但諗下就知唔會做到, 實際同道德上都難

我打算住老人院同其他老人做frd咋
做咩要成為仔女嘅負擔？

人有三衰六旺，一日未到終點都唔會知結局係點，所以說話就最好留有餘地，唔好咁盡⋯

你去仆街啦，真心。

你未到80都係咁撚無用架咋。

好過幫你個蝗母來港產卵啦

真係想安樂死

反對安樂死班撚屌唔見哂

其實安樂死俾到生不如死嘅人一個選擇，一條後路
只要佢知道有呢個option，可能會唔捨得身邊嘅人而更珍惜生命，更有動力生存落去
唔明點解政府成q日以道德之名反對安樂死，政府有無諗過咁樣吊住人條命形同虐待，仲更唔道德？

算啦，起碼佢肯認蠢窮。俾著其他廢老，剩係識成日鬧後生仔，老來潦倒，但又唔反省自己後生嗰陣點過。

政府想換血
香港人又想死
個門檻 set 鬆 d 有錢俾咪得

講得好岩 但香港人永遠都唔會明

有錢拎曬去起一堆大白象
真正需要幫嘅人就無視曬

安樂死？60歲都減糧呀，林奠叫你繼續捱啦你班死老野

泛民之前同政府傾過
搵10000要交2000養社會老人
我諗香港有一半人會諗住走

好撚sad,殺一個最親既人要幾大決心

每人谷150個 係為左有得投票時 增加投中國嘅支持票
唔計樓價 人口暴漲 醫療 教育 社保
2047都會cut 關口 港元 護照 身份証
你見正常啲個班都諗緊移民

唔知架
所以佢殺人之後自首
背負番自己所犯嘅罪行嘅懲罰

李旺陽點死大家唔記得？
啲大陸落黎嘅點會覺得有問題

好撚慘

我唔係大陸人,大陸人點睇關我咩事
除非你係?

自己google 下la, 大把途徑安樂死。。。
連死都要求人
自己條命都唔識控制。

講緊你QUOTE果條友呀

所以咪話 單野唔係鬧班長者點點 而係政府要點做
我地新一代樓又上唔到 老又要睇住 未享受就要諗退休點點點
完全感受到香港生活係活受罪

呢個政府唔介意出現悲劇架
最緊要d悲刻唔好影響香港經濟 競爭力
d悲劇又唔係發生係d官身上 wfc

所以阿伯無講錯 香港人各家自掃門前雪 既心態 太重
每家只會理自己屋企個米缸。

無解，係個咁既地方，連自己都未搞掂，點去幫人

黃伯希望：「要有多啲叻人帶我哋蠢人行。最緊要幫我哋啲蠢窮人，多啲選擇，多啲路就少好多悲劇。」
講得好岩#

只要係窮人都應該要有安樂死

自殺又話會搞鳩到人

自願安樂死幾時先肯有啊屌你老母

謀殺坐2年？
起碼坐20年啦
殺人犯
比我喺街見到你實追住你黎屌
殺老婆兇手

點解明明係謀殺，可以判誤殺?

窮人安樂死GE錢都沒

想像到安樂死合法之後唔止香港人排隊死 仲會有大批支那人落黎香港死 葬香港
然後骨灰龕位仲貴過樓價
不過算把啦
反正正苦都唔撚會理你班賤民
連死既權利都無呀

等你老左我返黎bin c

政府如果唔係為民眾服務,咁要政府嚟做乜？！！！

癱咗就使做呀？
都要返工架
大把人100歲都仲有工作有糧出
唔覺年紀大會係做唔到嘢嘅問題囉

人地去安老院,做物理治療都洗唔少啦,講到係香港個個儲錢退休都好似好易咁,買樓既錢你都儲唔撚到啦,on9

安樂死又要搞一大輪 道德問題大戰
近少少好心政府搞好少少長者福利 老人院又唔起 醫療開支又CUT
CUTCUT埋埋就拎去填海 屌你老母

fing你老母咩 班老野最少都叫為香港出過下力
班垃圾新移民乜撚都唔洗做就又公屋又老綜又津貼

錯哂 focus. 依家佢如果有得揀, 有政府照顧, 邊會想死, 就係因為抑鬱, 因為窮, 因為政府唔理佢地, 所以先會有死既念頭, 你搞安樂死做乜？ 本身有社工跟開但係之後無, 係咪反映緊社工離職後手上既cases 無人follow up? 係資源問題定係職能架構問題？ 香港仲有幾多個老人係因為呢d 問題而無左社工協助, 或者係從來無社工approach 過？ 呢d 問題先係應該諗同解決既

啲大白象嘅錢拎1%出嚟幫下佢哋，已經差好遠

100$ 買到好多藥啦

佢擺明講緊岳不群而唔係講你啦

諗起都心酸

所以要研究立例囉。 例如要有重病 年齡過高。 之類啦。

八旬翁卑微希望：幫吓我哋就少好多悲劇

vs

林鄭: 我都超過60歲，今日仲係每日10多個鐘頭咁做嘢

潛台詞: 你班老嘢點解要人幫